\documentclass[
final,
titlepage,
oneside,
%twoside=simple switch,
openright,
onecolumn,
spanish,
a4paper,
12pt]
{book}
\usepackage{fontspec}
\setmainfont{Arial}

% capitulos en numeros romanos
\renewcommand{\thechapter}{\Roman{chapter}}
%\renewcommand{\thesection}{\thechapter.\Roman{section}}
%\renewcommand{\thesubsection}{\thesection.\Roman{subsection}}


% Configuracion de los margenes de la pagina
% Ver: https://es.sharelatex.com/learn/Page_size_and_margins
\usepackage{geometry}
\geometry{
	a4paper,
	left=4cm, right=3cm,
	top=4.5cm, bottom=3cm
}

%para las comillas dobles \qq y simples \q
\usepackage{textcmds}

%\usepackage{enumitem}
%\setlist{nolistsep}

% Tipografia 
%\usepackage{palatino}    %	Palatino 
% \usepackage{lmodern} 	   %	Latin Modern Roman % \usepackage{tgtermes}    %	TeX Gyre Termes 
% \usepackage{tgpagella}   %	TeX Gyre Pagella 
% \usepackage{tgbonum}	   %	TeX Gyre Bonum 
% \usepackage{tgschola}    %	TeX Gyre Schola 
% \usepackage{mathptmx}    %	Times 
% \usepackage{utopia}      %	Utopia 
% \usepackage{fourier}     %	Fourier 
% \usepackage{bookman}     %	Bookman 
% \usepackage{charter}     %	Charter 
% \usepackage{lmodern}     %	Latin Modern Sans Serif 
% \usepackage{tgadventor}  %	TeX Gyre Adventor 
% \usepackage{tgheros}     %	TeX Gyre Heros 
% \usepackage{helvet}      %	Helvetica 
% \usepackage{lmodern}     %	Latin Modern Sans Typewriter 
% \usepackage{tgcursor}    %	TeX Gyre Cursor 
% \usepackage{courier}     %	Courier 

%Creative Commons
\usepackage{cclicenses}
%\usepackage{ccicons} % Iconos Creative Commons

%par afuente arial (requiere ttf-mscorefonts-installer)
%\usepackage{fontspec}

\usepackage{gensymb}

\usepackage{graphics}

% para agregar un borde a todas las imagenes:
\usepackage{letltxmacro}
% save the meaning of \includegraphics
\LetLtxMacro\latexincludegraphics\includegraphics
% pass the image to \shadowbox
\renewcommand{\includegraphics}[2][]{%
	\fbox{\latexincludegraphics[#1]{#2}}}


%\setmainfont{Arial}
\renewcommand{\rmdefault}{phv} % Arial

\renewcommand{\sfdefault}{phv} % Arial

\usepackage{pifont} % Símbolos especiales ZapfDingbats: https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/5/56/LaTeX-dingbats.png
\usepackage{type1cm} % Use scalable, PostScript Type 1 versions of the Computer Modern fonts.
\usepackage{amsfonts}

\usepackage{todonotes}

% Interlineado
\usepackage{setspace}
\onehalfspacing  %\doublespacing
\renewcommand{\baselinestretch}{1.5} 

% Separacion entre párrafos
\setlength\parskip{\medskipamount}
%\setlength\parskip{\bigskipamount}

% Sangría en la primera línea
\setlength\parindent{0pt}


\usepackage{titlesec}
\titleformat{\chapter} {\centering\normalfont\fontsize{20}{5}\bfseries}{\thechapter}{1em}{}
\titleformat{\section} {\normalfont\fontsize{16}{10}\bfseries}{\thesection}{1em}{}
\titleformat{\subsection} {\normalfont\fontsize{14}{10}\bfseries}{\thesubsection}{1em}{}
\titleformat{\subsubsection} {\normalfont\fontsize{12}{15}\bfseries}{\thesubsubsection}{1em}{}
% \titlespacing{<command>}{<left>}{<before-sep>}{<after-sep>}[<right>]
\titlespacing{\chapter}{0pt}{05pt}{25pt}
\titlespacing{\section}{0pt}{20pt}{5pt}
\titlespacing{\subsection}{0pt}{15pt}{5pt}
\titlespacing{\subsubsection}{0pt}{10pt}{5pt}

% para reducir el espaciado entre figuras y tablas
\renewcommand\floatpagefraction{.7}

\renewcommand\topfraction{.7}

\renewcommand\bottomfraction{.7}

\renewcommand\textfraction{.1}   

\setcounter{totalnumber}{50}

\setcounter{topnumber}{50}

\setcounter{bottomnumber}{50}


% flechas para compucuantica
\newcommand{\neswarrow}{\mathrel{\text{$\nearrow$\llap{$\swarrow$}}}}
\newcommand{\nwsearrow}{\mathrel{\text{$\nwarrow$\llap{$\searrow$}}}}




% Para que los caption de figuras y tablas sea de tamaño footnotesize

% footnotesize es, para un book, 10pt


%\usepackage[labelfont=bf,textfont=bf]{caption}
\usepackage[justification=centering,singlelinecheck=off, labelfont=bf,textfont=bf]{caption}
\captionsetup[figure]{font=footnotesize}
\captionsetup[table]{font=footnotesize}

% source en figuras
%\newcommand{\source}[1]{\caption*{Fuente: {#1}} }
\newcommand{\source}[1]{\vspace{-8pt} \caption*{Fuente: {#1}} }


%\usepackage[chapter]{algorithm}
%\usepackage{algorithmicx}
%\usepackage{algpseudocode}
%\captionsetup[algorithm]{font=footnotesize}
%\makeatletter
%\renewcommand{\ALG@name}{Código}
%\renewcommand{\listalgorithmname}{Lista de \ALG@name s}
%\makeatother
%\floatname{algorithm}{Código}
%\renewcommand{\thealgorithm}{\arabic{algorithm}:} 

\captionsetup[lstlisting]{font=footnotesize}
\usepackage{listings}
\renewcommand{\lstlistingname}{Algoritmo}
\renewcommand{\lstlistlistingname}{Índice de algoritmos}


\usepackage{chngcntr}



% header centrado y negrita en tablas:
\newcommand*{\thead}[1]{\multicolumn{1}{|c|}{\bfseries #1}}

\usepackage{afterpage}

\newcommand\blankpage{%

	\null

	\thispagestyle{empty}%

	\addtocounter{page}{-1}%

	\newpage}


%%%% Estructura de documento:
%\part[<short title>]{<title>}
%\chapter[<short title>]{<title>}
%\section[<short title>]{<title>}
%\subsection[<short title>]{<title>}
%\subsubsection[<short title>]{<title>}
%\paragraph[<short title>]{<title>}
%\subparagraph[<short title>]{<title>} 
%%%%%%%%%%%%%%%%%%


\usepackage{pdfpages} % Para importar archivos pdf (la portada)

\usepackage[spanish, es-tabla, activeacute]{babel}
%\usepackage{ucs} 
%\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
%\usepackage[anythingbreaks]{breakurl} % Para cortar las URL largas

\usepackage{verbatimbox}

\usepackage{xcolor}
\usepackage[most]{tcolorbox}


\tcbset{colframe=white}

\usepackage{environ}


\usepackage{color}
\definecolor{mygreen}{rgb}{0,0.6,0}

\definecolor{mygray}{rgb}{0.5,0.5,0.5}

\definecolor{mymauve}{rgb}{0.58,0,0.82}

\usepackage{xcolor}




%\raggedbottom

%\raggedright 

%\setlength{\tabcolsep}{0in}


% Adjust margins

%\addtolength{\oddsidemargin}{-0.375in}

%\addtolength{\evensidemargin}{0.375in}

%\addtolength{\textwidth}{0.1in}

%\addtolength{\topmargin}{-.375in}

%\addtolength{\textheight}{0.75in}

%justificando items de un itemize
\usepackage{enumitem}
\newenvironment{itemizenospace}
{\begin{itemize}[noitemsep,topsep=0pt]}
{\end{itemize}}

\newenvironment{enumeratenospace}
{\begin{enumerate}[noitemsep,topsep=0pt]}
{\end{enumerate}}

% esta linea corta los items separando por silabas
%\newcommand{\li}{\item \parbox[t]{\linewidth}}

% esta corta palabras enteras (no justificado)
\usepackage{ragged2e}
\newcommand{\li}{\item \raggedright \justifying }


%\usepackage{graphicx,psfrag,fancyhdr,layout,appendix,subfigure}
%\{setspace}         
%\usepackage{multicol}         

\usepackage{appendix}

% Fancy LaTeX chapter styles
% Options: Sonny, Lenny, Glenn, Conny, Rejne, Bjarne, Bjornstrup
%%%\usepackage[Sonny]{fncychap}
% \usepackage[Bjornstrup]{fncychap}
% \usepackage[Sonny]{fncychap}
%\usepackage[Bjornstrup]{fncychap}

%\ChNumVar{\fontsize{76}{80}\usefont{OT1}{pzc}{m}{n}\selectfont}
%\ChTitleVar{\raggedleft\huge\sffamily\bfseries}  
%\ChNameVar{\bfseries\Large\sf}
%\ChNumVar{\Huge}
%\ChTitleVar{\bfseries\Large\rm}
%    \ChRuleWidth{1pt}
%\ChNameUpperCase
%\ChTitleUpperCase

\usepackage{csquotes}

% para las tablas
%\usepackage[table,xcdraw]{xcolor}
%\usepackage{lscape}
%\usepackage{booktabs}

% Para comentar segmentos del texto
\usepackage{comment}

\usepackage{float}
\usepackage{textcomp}

%\usepackage{tocloft}
\usepackage{tocloft}

%\usepackage{etoc}
\usepackage{titlesec}
\usepackage{makeidx} 
\usepackage[nottoc]{tocbibind}
\widowpenalty=100000
\clubpenalty=100000
\raggedbottom
\hyphenpenalty=9000
\tolerance=100

% Para agregar puntos en los niveles de la tala de contenidos
%\usepackage{tocloft}
\renewcommand{\cftpartleader}{\cftdotfill{\cftdotsep}} % Partes
\renewcommand{\cftchapleader}{\cftdotfill{\cftdotsep}} % Capítulos
\renewcommand{\cftsecleader}{\cftdotfill{\cftdotsep}} % Secciones


% Leave the smallest margins on A4 paper.
%\usepackage{a4wide}


% Package for formatting sequence alignments
% Most people won't need this.
%\usepackage{texshade}

% Para que las referencias sean hipervínculos
\usepackage{hyperref}
\hypersetup{
	colorlinks=true,
	linkcolor=blue,
	filecolor=magenta,      
	urlcolor=cyan,
	citecolor=blue,
	hidelinks
%	backref=page
}
%\urlstyle{same}
%\usepackage[anythingbreaks]{breakurl} % Para cortar las URL largas

% Para mostrar los números de secciones las referencias cruzadas
%\usepackage{cleveref}
%\crefname{enumi}{position}{positions}

\makeindex
%\addbibresource{Bibliografia.bib}
%\DeclareLanguageMapping{spanish}{spanish-apa}
%\defbibheading{bibempty}{}

\usepackage{url}
\usepackage[natbibapa]{apacite}
\bibliographystyle{apacite}

%\usepackage{natbib}
%\bibliographystyle{apalike-es}


\usepackage{longtable}

% Glosario
%\usepackage[xindy]{glossaries} 
%\makeglossaries
%\usepackage[xindy]{imakeidx}
%\makeindex
%\input{Glosario}

